\cleardoublepage

\begin{flushright}"The good thing about science is that it's true whether or not you believe in it". \\ \textbf{Neil deGrasse Tyson}
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage
\chapter*{Agradecimientos\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}}

En primer lugar querría dar las gracias a mi director Marcos García Lorenzo. Gracias a él he podido mejorar como investigador, como profesor y como persona. Me acogió desde el primer momento y me ha ayudado mucho durante estos últimos cinco años. 

Querría agradecer también a las tres mujeres que hay en mi vida. A mi madre, porque sin ella nada hubiera sido de la misma manera. Su apoyo ha sido imprescindible para que me desarrollara como persona y me encuentre donde estoy ahora.
A mi hermana, por haber sido mi referente en muchas cosas, entre ellas, haber realizado el doctorado. Sin olvidar sus correcciones y sus consejos.
Y a Lorena, por compartir tiempo, esfuerzo y sacrificio. Con ella he disfrutado de las ventajas del doctorado como la de conocer sitios nuevos.

Gracias a Luis Pastor por haber creado un grupo de investigación tan potente y con una calidad humana increíble. A los componentes del grupo: a Susana, por ser más de una vez tutora de mis proyectos finales de carrera y máster, a Sofía, por su apoyo e incondicional ayuda y sin olvidar de Óscar, Pablo, José, David, Alberto y Miguel Ángel que de una manera u otra me han aportado algo.

Especialmente, querría dar las gracias a Franck por su acogida en Bangor y sin la que no hubiera sido posible la mitad de esta tesis. Además, de haber podido conocer esa maravillosa región del norte de Gales y la gente que allí conocí.

A Juanjo Casafranca por su inestimable ayuda, la cual está presente en esta tesis. A Juanjo García y Sergio por su amistad y apoyo. A Marcos Novalbos y Gonzalo Nicolás por los buenos ratos que hemos pasado cacharreando. Tampoco querría olvidarme de Juanpe, Miguel, Cosmin, Isabel, Irene, Gonzalo Bayo e Iván por compartir despacho con ellos. A Dani, Lillo, Alex, Jesús, Rosa, Héctor, Alberto y Raquel por que siempre se agradece conocer gente maja. Y dar lar gracias a todo mi entorno y grupos de amigos que me han ido apoyando a lo largo de esta etapa.

A RASimAs, por permitirme realizar el doctorado, viajar y conocer a gente genial: Yuen, Hassan, Georgios y Remi. 

También mencionar a Tuni y a Emi por su ayuda con los trámites en la Universidad.
Por último, agradecer al Ministerio de Cultura y a la URJC por hacer esto posible, aunque en general haya sido mal y tarde. Esperemos que algún día estemos más orgullosos de las instituciones maltratadas por los políticos.


\cleardoublepage







